\input /home/bibaijin/share/format/xetex.tex

\title{\FZLiuKai 论义利观与中国政治}
\author{{\FZLiuKai 张凯}
<\href{mailto:zhangk13@mails.tsinghua.edu.cn}{zhangk13@mails.tsinghua.edu.cn}>}

\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\section*{}

\begin{quotation}

孟子见梁惠王。王曰：“叟！不远千里而来，亦将有以利吾国乎？”

孟子对曰：“王！何必曰利？亦有仁义而已矣。王曰：‘何以利吾国？’大夫曰：‘何以利吾
家？’士庶人曰：‘何以利吾身？’上下交征利而国危矣。万乘之国，弑其君者，必千乘之
家；千乘之国，弑其君者，必百乘之家。万取千焉，千取百焉，不为不多矣。苟为后义而
先利，不夺不餍。未有仁而遗其亲者也，未有义而后其君者也。王曰仁义而已矣，何必曰
利？”\parencite{wjwk-mz-lhws}

\end{quotation}

孟子的这一段话，可谓道尽了儒家的义利观。孔子曾说：“君子喻于义，小人喻于利。”，
其价值取向不言自明；荀子认为“义胜利者为治世，利克义者为乱世”；董仲舒说，“正其
谊不谋其利，明其道不计其功”；程颐说：“夫利，和义者善也，其害义者不善也”；王阳
明更因为“圣人之学日远日晦，而功利之习愈趣愈下”而痛心疾首……

那什么是义呢？《礼记·中庸》说：“义者，宜也。”即合适的意思。指公正合宜的道德、
道理或行为。韩愈认为“行而宜之之谓义”，即做事情顺应时宜，妥当处理。我认为，义是
指人们因为固有的善良本性而做出的符合道德规范的行为。一方面，义根源于人的善良天
性。孟子说：“羞恶之心，义之端也。”人们心中为自己的不正当行为感到羞愧，并且也憎
恶别人的不当行为。另一方面，人们会由于这种强烈的羞耻心，产生对公正和美德的追求
，做出符合道德规范的行为。义是一种行为。只有付诸实践，然后被社会大众认可，才能
称作是义。具体来说，尊敬兄长\footnote{《孟子·尽心上》：亲亲，仁也；敬长，义也
。}是义，对君主忠诚\footnote{《孟子·梁惠王上》：未有义而后其君者也。}是义，非
有勿取\footnote{《孟子·尽心上》：非其有而取之，非义也。}是义。义就是对道德行为
的追求。

而利则指物质利益。相比利益，儒家更重视仁义。如果人们不知道仁义礼仪，那么再多的
利益也满足不了人们的贪欲，因而弑君篡逆、互相攻伐的事情就会层出不穷。儒家希望推
行约束人们的礼仪规范、加强人们的道德修养，从而达到一个稳定而和谐的社会。儒家的
义利观深刻地影响了中国的政治生态和历史进程。

\section{义利观在历史上的成功典范}

对统治阶级来说，义利观有两层内涵：对外是反对侵略、保护弱国，维护国家间的公正秩
序，而不以大欺小、恃强凌弱；对内是为民制产、与民休息，而不与民争利，维护社会上
的公平正义。中国历史上辉煌的时期大抵都有一种高远的政治理想在背后支撑着。当政者
怀着济世安民之心励精图治，整个社会便会呈现出一片生机勃勃的景象。

\subsection{齐桓公的霸业}

齐桓公是春秋五霸之首。他率领诸侯在葵丘会盟的时候，周天子派宰孔赐给他祭庙用的胙
肉、彤弓矢以及天子车马，一时风光无限。孔子曾经说过：“微管仲，吾其被发左衽矣！”
可见，齐桓公的功绩有多么重要！当时周王室衰微，四方夷狄经常侵扰中原各国。如公元
前 663 年，山戎攻打燕国；公元前 661 年，狄人攻打邢国；公元前 658 年，狄人攻打
卫国。而燕、邢和卫等国弱小，无力抵抗狄人的进攻，有的甚至到了君死国灭的境地。而
齐桓公为救燕不惜跋涉千里，一直打到孤竹国为止；为邢卫建立新的离狄人较远的国都。
毫不夸张地说，正是齐桓公率领诸侯攘斥夷狄，华夏文明才能顺利地延续下来。

不仅攘夷，齐桓公还打出了尊王的旗号。公元前 656 年，齐桓公率诸侯联军大举伐楚，
责备楚国没有向周天子进贡包茅。公元前 655 年，齐桓公支持王太子郑成为周襄王。

齐国经管仲改革之后国力大盛，但并不以巧取豪夺、侵略欺骗称霸，而是靠尊王攘夷、匡
扶天下的政治主张赢得人心。葵丘会盟的盟书集中体现了齐桓公、管仲的政治理想：一是
诛杀不孝之人，不要改变已经确立的太子，不要让妾室成为正妻；二是尊重贤能之人，培
养人才，来表彰有德的人；三是尊敬长辈，爱护儿童，不怠慢来宾和旅客；四是士人不世
袭官职，官职不兼任，选用士人一定要得当，不能擅自杀戮大夫；五是不要筑堤防，不要
禁止邻国购买粮食，不要擅自封赏而不通告。\footnote{《孟子·告子下》：五霸，桓公
    为盛。葵丘之会诸侯，束牲、载书而不歃血。初命曰：“诛不孝，无易树子，无以妾
    为妻。”再命曰：“尊贤育才，以彰有德。”三命曰：“敬老慈幼，无忘宾旅。”四命曰
    ：“士无世官，官事无摄，取士必得，无专杀大夫。”五命曰：“无曲防，无遏籴，无
    有封而不告。”曰：“凡我同盟之人，既盟之后，言归于好。”}

齐国称霸的过程中多次体现出了舍利取义的大度与高瞻远瞩。公元前 681 年，鲁国人曹
沫劫持桓公，要求归还鲁国失地。虽然桓公想反悔，但还是在管仲的劝谏下信守了诺言。
后来，还归还了卫国的台、原、姑和漆里四邑，归还燕国的柴夫和吠狗两邑。公元前663
年帮燕国打败山戎以后，燕庄公送齐桓公到齐境。桓公说：“不是天子的话，诸侯相送不
能处境，我不可以对燕无礼。于是把燕君所到的地方割给了燕国。\footnote{《史记·齐
    太公世家》：二十三年，山戎伐燕，燕告急于齐。齐桓公救燕，遂伐山戎，至于孤竹
    而还。燕庄公遂送桓公入齐境。桓公曰：“非天子，诸侯相送不出境，吾不可以无礼
于燕。”于是分沟割燕君所至与燕，命燕君复修召公之政，纳贡于周，如成康之时。诸侯
闻之，皆从齐。}公元前 659 年，桓公妹妹哀姜为患鲁国，桓公杀哀姜。公元前 656 年
，桓公率诸侯联军伐楚。虽然齐国带领的联军兵力强盛，但因为没有名正言顺的理由，在
责备楚国没有向周天子进贡包茅、要求楚国解释周昭王南征没有回来的原因之后就撤兵了
。信守在受胁迫情况下作出的承诺而不反悔，实力比别人强大的时候反而归还侵地，为了
维护宗法秩序而放弃领土，大义灭亲，因为没有正当的理由而停止进攻别的国家，每一件
事都是放弃了短期利益，却赢得了其他国家的信任与衷心拥戴。虽然传统上儒家对齐桓晋
文之事并不是特别推崇，而喜欢追述尧、舜、禹、汤、文、武、周公时候的事迹。但我认
为齐桓公、管仲的外交政策正是先义后利、舍利取义的典范。不论这种对义的追求是否出
自本心\footnote{桓公的好几次选择都是在管仲劝谏之下才改变主意的。比如因曹沫劫持
    而返还鲁国侵地的那次，《史记·刺客列传》记载：桓公与庄公既盟于坛上，曹沫执
    匕首劫齐桓公，桓公左右莫敢动，而问曰：“子将何欲？”曹沫曰：“齐强鲁弱，而大
    国侵鲁亦甚矣。今鲁城坏即压齐境，君其图之。”桓公乃许尽归鲁之侵地。既已言，
    曹沫投其匕首，下坛，北面就群臣之位，颜色不变，辞令如故。桓公怒，欲倍其约。
    管仲曰：“不可。夫贪小利以自快，弃信于诸侯，失天下之援，不如与之。于是桓公
    乃遂割鲁侵地，曹沫三战所亡地尽复予鲁。葵丘会盟的时候，桓公开始骄傲起来，差
    点对周天子无礼。《史记·齐太公世家》记载：三十五年夏，会诸侯于葵丘。周襄王
    使宰孔赐桓公文武胙、彤弓矢、大路，命无拜。桓公欲许之，管仲曰“不可”，乃下拜
    受赐。桓公晚年逐渐昏庸，好大喜功，甚至想僭越行天子之礼。他自认为“寡人南伐
    至召陵，望熊山；北伐山戎、离枝、孤竹；西伐大夏，涉流沙；束马悬车登太行，至
    卑耳山而还。诸侯莫违寡人。寡人兵车之会三，乘车之会六，九合诸侯，一匡天下。
    昔三代受命，有何以异于此乎？吾欲封泰山，禅梁父。”管仲固谏，不听；乃说桓公
以远方珍怪物至乃得封，桓公乃止。可见齐桓公尊王攘夷的出发点并不在于真的拥护周天
子，而是借王室名义赢得人心。}，但他们的政策不仅赢得了众多小国的支持，震慑了强
国，达到了称霸天下的效果，而且客观上也维护了周朝宗法秩序的稳定。“威天下不以兵
革之利”，说的不就是桓公吗？

\subsection{唐代的租庸调制}

中国历史上最强盛的时期之一便是唐朝。唐太宗平东突厥、定薛延陀、灭高昌、并西域，
被西北各民族尊为“天可汗”；新罗、吐蕃、日本等国派遣大量人员赴唐学习，使中华文化
广播四方。而唐代之所以能取得如此杰出的成就，租庸调制功不可没。自古内政修明才能
招来远方，而唐代的租庸调制很好地贯彻了轻徭薄赋、为民制产的理念，为唐朝的文治武
功奠定了坚实的基础。

租庸调制需要均田制的配合。“凡男女始生为黄，四岁为小，十六为中，二十有一为丁，
六十为老。丁年十八以上授田一顷\footnote{五尺为步，二百四十步为亩，亩百为顷。}
内八十亩为口分，年老还官。二十亩为永业。”\parencite{qianmu}。这种均田制起源于
北魏，废除于晚唐。\parencite{wkpd-jtz}后来的农民起义军虽多次提出均田的口号
\footnote{如李自成提出了“均田免赋”\parencite{bdbk-jtmf}的口号，太平天国希望实
    现“有田同耕，有饭同食，有衣同穿，有钱同使，无处不均匀，无人不保暖”
    \parencite{wkpd-tctmzd}的理想社会。但一是因为战斗频繁，二是因为政策太理想
、不易执行，两者的政治口号并没有真正地大规模施行。}，但从未如唐朝这般大规模、
有秩序地推行。按钱穆先生的观点，均田制的核心并不在于平均地权\footnote{“此田制
    并不在求田亩之绝对均给，只求富者稍有一限度，贫者亦有一最低之水准。”
    \parencite{qianmu}事实上，均田制是将官田分给百姓，并没有强征地主的私有土地
。}，而在于为民制产。“及丁则授田，年老则还官”\parencite{qianmu}，政府完全是从
农民的角度制定政策，百姓又怎能不安居乐业！

租庸调制的核心在于轻徭薄赋。“授田者丁岁输粟二石，谓之‘租’。丁随乡所出，岁输绫
、绢、絁各二丈，布加五之一。输绫、绢、絁者兼绵三两，输布者麻三斤，谓之‘调’。用
人之力，岁二十日，闰加五日。不役者日为绢三尺，谓之‘庸’。有事加役二十五日者，免
调；加役三十日者，租、调皆免。通正役不过五十日。”\parencite{qianmu}从地租来说
，战国时孟子把十一之税奉为王者之政；汉初实行十五税一的制度，文景之治的时候又田
租减半，即三十税一。而按钱穆先生的估计，唐制为四十税一，比汉朝的更加宽大。从布
帛来说，西晋比唐多六倍，北魏也比唐多一倍。\parencite{qianmu}从力役来说，汉代一
年需服更役一个月，戍边三天，还需要参军一年；更役唐为汉的三分之二，且唐没有戍边
、参军\footnote{西汉实行全民皆兵的制度，而唐行府兵制，选农训兵。}的规定。而且
，租庸调制条目分明，“有田则有租，有家则有调，有身则有庸”，避免了后世横征暴敛、
随意加征的弊端。国家不与民争利，又怎能不强盛！

唐太宗时君臣齐心协力，时刻以亡隋为前车之鉴，体恤民力，终于使因历经南北朝和隋朝
近 200 年战乱而凋敝不堪的中国社会重新安定下来，逐渐焕发出生机。国家体恤百姓，
没有苛捐杂税，百姓就会安居乐业；百姓生活好了，府库才会充实，国家才能强盛，然后
威服四方。不与民众争夺利益，换来的是国家的长治久安。太宗一朝的贤君名臣不能不说
是眼光长远啊！

\section{传统义利观在历史上遭遇的挫折}

然而，中国历史上贤君名相

\subsection{王莽篡汉和他的复古改制}

\subsection{东林党与明朝兴亡}

\subsection{中国在近代化转型中经历的曲折}

\section{义利观与中国的前途}

\subsection{由马基雅维里的《君主论》想到的}

拜读了马基雅维里的《君主论》之后，感慨万千。

分析成功与失败之原因。

+ 义只可律己，不可律人
+ 要顺应时势，而不是迂腐清高
+ 大义还是必要的

\subsection{儒家文化圈其他国家与地区的改革之路}

新加坡

韩国

台湾

\subsection{义利观的革新与发扬}

要有崇高的理想

水至清则无鱼

\printbibliography
\nocite{*}

\end{document}
